---
title: >-
    بخش ۳
---
# بخش ۳

<div class="n" id="bn1"><p>ملک گفت: از جانبین ابتدا و جوانی رفت فاکنون نه ما را بر تو کراهیت یمتوجهست ونه ترا از ما آزاری باقی، قول ما باور دار و بیهوده مفارقت جان گداز اختیار مکن. و بدان که من انتقام وتشفی را از معایب روزگار مردان شمرم و هرگز از روزگار خویش دران مبالغت روا نبینم. </p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>خشم نبوده ست براعدام هیچ </p></div>
<div class="m2"><p>چشم ندیده ست در ابروم چین </p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>فنزه گفت: باز آمدن هرگز ممکن نگردد، که خردمندان از مقاربت یار مستوحش نهی کرده‌اند. و گویند هرچند مردم آزرده را لطف ودل جویی بیش واجب دارند و اکرام و احسان لازم تر شناسند بدگمانی و نفرت بیشتر شود و احتراز واحتراس فراوان تر لازم آید. و حکما مادر و پدر را بمنزلت دوستان دانند،و برادر را در محل رفیق، و زن را بمثابت الیف شمرند، و اقربا را در رتبت غریمان، و دختر را در موازنه خصمان دانند، و پسر را برای بقای ذکر خواهند و در نفس و ذلات خویشتن را یکتا شناسند و درعزت آن کس را شکرت ندهند و چه هرگاه که مهمی حادث گردد هر کس بگوشه ای نشینند و بهیچ تاویل خود را از برای دیگران درمیان نهند. </p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>داشت زالی بروستای چکاو</p></div>
<div class="m2"><p>مهستی نام دختری و دو گاو</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نو عروسی چو سرو تر بالان</p></div>
<div class="m2"><p>گشت روزی زچشم بد نالان</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>گشت بدرش جو ماه نو بایک </p></div>
<div class="m2"><p>شد جهان پیش پیرزن تاریک</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>دلش آتش گرفت و سوخت جگر</p></div>
<div class="m2"><p>که نیازی چنو نداشت دگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>از قضا گاو زالک از پی خورد </p></div>
<div class="m2"><p>پوز روزی بدیگش اندر کرد </p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ماند چون پای مقعد اندر ریگ </p></div>
<div class="m2"><p>آن سر مرده ریگش اندر دیگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>گاو مانند دیوی از دوزخ </p></div>
<div class="m2"><p>سوی آن زال تاخت از مطبخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>زال پنداشت هست عزراییل</p></div>
<div class="m2"><p>بانگ برداشت پیش گاو نبیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>که: ای مکلموت من نه مهستیم</p></div>
<div class="m2"><p>من یکی پیر زال محنتیم </p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>گر ترا مهستی همی باید</p></div>
<div class="m2"><p>رو مرو را ببر، مرا شاید </p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بی بلا نازنین شمرد او را </p></div>
<div class="m2"><p>چون بلا دید در سپرد او را</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>تا بدانی که وقت پیچاپیچ </p></div>
<div class="m2"><p>هیچ کس مر ترا نباشد هیچ</p></div></div>
<div class="n" id="bn16"><p>و من امروز از همه علایق منقطع شده ام و از همه خلایق مفرد گشته، و از خدمت تو چندان توشه غم برداشته ام که راحله من بدان گران بار شده است، و کدام جانور طاقت تحمل آن دارد؟ در جمله، جگر گوشه و میوه دل و روشنایی دیده و راحت جان در صحبت تو بباختم. </p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>دشمن خندید بر من و دوست گریست</p></div>
<div class="m2"><p>کو بی دل و جان و دیده چون خواهد زیست</p></div></div>
<div class="n" id="bn18"><p>و با این همه بجان ایمن نیستم وبدین لاوه فریفته شدن از خرد و کیآست دور می‌نماید، رای من هجر است و صبر. </p></div>